---
{"dg-publish":true,"permalink":"/位置算符/","tags":["量子力学数学基础","量子光学"]}
---


### 一、 目标：在 Fock 空间中表示位置本征态

我们的目标是找到一个展开式，将位置算符 $\hat{x}$ 的本征态 $|x\rangle$ 用 Fock 态（能量本征态）$|n\rangle$ 的线性组合表示出来：
$$
|x\rangle = \sum_{n=0}^{\infty} c_n(x) |n\rangle
$$
我们需要确定展开系数 $c_n(x)$。

首先，回顾一维量子谐振子的基本定义。位置算符 $\hat{x}$ 可以用无量纲的产生算符 $\hat{a}^\dagger$ 和湮灭算符 $\hat{a}$ 表示为：
$$
\hat{x} = \sqrt{\frac{\hbar}{2m\omega}}(\hat{a} + \hat{a}^\dagger)
$$
为了简化书写，我们定义特征长度 $x_0 = \sqrt{\frac{\hbar}{m\omega}}$，并引入一个无量纲的位置变量 $\xi = x/x_0$。此时位置算符可以写为：
$$
\hat{x} = \frac{x_0}{\sqrt{2}}(\hat{a} + \hat{a}^\dagger)
$$
产生和湮灭算符作用在 Fock 态 $|n\rangle$ 上的规则是：
$$
\hat{a}|n\rangle = \sqrt{n}|n-1\rangle, \quad \hat{a}^\dagger|n\rangle = \sqrt{n+1}|n+1\rangle
$$
特别地，$\hat{a}|0\rangle = 0$。

位置本征态 $|x\rangle$ 满足本征方程：
$$
\hat{x}|x\rangle = x|x\rangle
$$
将算符表示和态的展开式代入上式，我们得到：
$$
\frac{x_0}{\sqrt{2}}(\hat{a} + \hat{a}^\dagger) \sum_{n=0}^{\infty} c_n |n\rangle = x \sum_{n=0}^{\infty} c_n |n\rangle
$$
或者写成关于无量纲变量 $\xi$ 的形式：
$$
(\hat{a} + \hat{a}^\dagger) \sum_{n=0}^{\infty} c_n |n\rangle = \sqrt{2}\xi \sum_{n=0}^{\infty} c_n |n\rangle
$$
我们将算符作用在求和项里的每一个 $|n\rangle$ 上：
$$
\sum_{n=0}^{\infty} c_n \left( \sqrt{n}|n-1\rangle + \sqrt{n+1}|n+1\rangle \right) = \sqrt{2}\xi \sum_{n=0}^{\infty} c_n |n\rangle
$$
注意求和项的第一部分中，当 $n=0$ 时项为零。为了比较方程两边的系数，我们需要重新调整求和指标，使得所有项都表示为 $|k\rangle$ 的形式。
左边第一项令 $k=n-1$，则 $n=k+1$，求和从 $k=0$ 开始；第二项令 $k=n+1$，则 $n=k-1$，求和从 $k=1$ 开始。右边令 $k=n$。
方程变为：
$$
\sum_{k=0}^{\infty} c_{k+1}\sqrt{k+1}|k\rangle + \sum_{k=1}^{\infty} c_{k-1}\sqrt{k}|k\rangle = \sqrt{2}\xi \sum_{k=0}^{\infty} c_k |k\rangle
$$
为了让所有求和都从 $k=0$ 开始，我们可以把左边第二项也写成从 $k=0$ 开始，这没有问题，因为当 $k=0$ 时 $\sqrt{k}=0$，该项自然为零。此外，我们可以定义 $c_{-1}=0$。
现在，利用 Fock 态的正交性，我们可以比较每一个 $|k\rangle$ 前面的系数，得到如下递推关系：
$$
\sqrt{k+1}c_{k+1} + \sqrt{k}c_{k-1} = \sqrt{2}\xi c_k, \quad \text{对于 } k \ge 0
$$
整理一下，我们得到：
$$
\sqrt{k+1}c_{k+1} = \sqrt{2}\xi c_k - \sqrt{k}c_{k-1}
$$
这正是物理学版厄米多项式 $H_k(\xi)$ 所满足的递推关系的变体。标准的物理学厄米多项式满足：
$$
H_{k+1}(\xi) = 2\xi H_k(\xi) - 2k H_{k-1}(\xi)
$$
为了建立联系，我们假设系数 $c_k$ 的形式为：
$$
c_k = A_k H_k(\xi) e^{-\xi^2/2}
$$
其中 $A_k$ 是仅依赖于 $k$ 的常数因子，指数项 $e^{-\xi^2/2}$ 来自于基态波函数的形式。代入我们得到的递推关系：
$$
\sqrt{k+1}A_{k+1}H_{k+1}e^{-\xi^2/2} = \sqrt{2}\xi A_k H_k e^{-\xi^2/2} - \sqrt{k}A_{k-1}H_{k-1}e^{-\xi^2/2}
$$
消去公共因子 $e^{-\xi^2/2}$，我们希望这一关系能还原为厄米多项式的标准递推关系。通过比较，我们发现如果取：
$$
A_k = \frac{N}{\sqrt{2^k k!}}
$$
其中 $N$ 是一个总的归一化常数（对于 $k=0$）。让我们验证一下。将 $A_k$ 代入：
$$
\sqrt{k+1}\frac{N}{\sqrt{2^{k+1}(k+1)!}}H_{k+1} = \sqrt{2}\xi \frac{N}{\sqrt{2^k k!}}H_k - \sqrt{k}\frac{N}{\sqrt{2^{k-1}(k-1)!}}H_{k-1}
$$
化简每一项的系数：
*   左边：$\frac{\sqrt{k+1}}{\sqrt{2\cdot 2^k \cdot (k+1)k!}} = \frac{1}{\sqrt{2}\sqrt{2^k k!}}$
*   右边第一项：$\sqrt{2}\xi \frac{1}{\sqrt{2^k k!}} = \frac{2\xi}{\sqrt{2}\sqrt{2^k k!}}$
*   右边第二项：$\sqrt{k}\frac{1}{\sqrt{2^{-1}\cdot 2^k \cdot (k!/k)}} = \sqrt{k}\frac{\sqrt{2}\sqrt{k}}{\sqrt{2^k k!}} = \frac{2k}{\sqrt{2}\sqrt{2^k k!}}$

将这些代回并在两边同乘 $\frac{\sqrt{2}\sqrt{2^k k!}}{N}$，我们完美地得到了厄米多项式的标准递推关系：
$$
H_{k+1} = 2\xi H_k - 2k H_{k-1}
$$
这证明我们的假设形式是正确的。常数 $N$ 就是基态系数 $c_0$ 的一部分。事实上，$c_n(x)$ 正好是谐振子能量本征态 $\psi_n(x) = \langle x|n\rangle$ 的复共轭（这里取实函数）。根据量子力学教科书，归一化系数 $N = c_0 = \psi_0(x)/e^{-\xi^2/2} = (\pi x_0^2)^{-1/4}$。
综上所述，系数 $c_n(x)$ 为：
$$
c_n(x) = \frac{1}{(\pi x_0^2)^{1/4}} \frac{1}{\sqrt{2^n n!}} H_n\left(\frac{x}{x_0}\right) e^{-\frac{x^2}{2x_0^2}}
$$
这正是能量本征态在位置表象下的波函数 $\psi_n(x)$。因此，位置本征态在 Fock 空间的展开为：
$$
|x\rangle = \sum_{n=0}^{\infty} \psi_n(x) |n\rangle
$$

---

### 二、 证明：通过位移算符构造位置本征态

Stack Exchange 链接[quantum mechanics - Creating a QM state of definite position in Fock space - Physics Stack Exchange](https://physics.stackexchange.com/questions/292899/creating-a-qm-state-of-definite-position-in-fock-space?utm_source=chatgpt.com) 中提到了一种利用位移算符构造位置本征态的方法。我们定义一个算符 $O(x)$ 作用在真空态 $|0\rangle$ 上：
$$
|x\rangle \propto O(x)|0\rangle, \quad \text{其中 } O(x) = e^{-\frac{1}{2}\xi^2 + \sqrt{2}\xi \hat{a}^\dagger - \frac{1}{2}(\hat{a}^\dagger)^2}
$$
这里的 $\xi = x/x_0$。我们要证明 $\hat{x} (O(x)|0\rangle) = x (O(x)|0\rangle)$。
再次利用 $\hat{x} = \frac{x_0}{\sqrt{2}}(\hat{a} + \hat{a}^\dagger)$，本征方程等价于：
$$
(\hat{a} + \hat{a}^\dagger) O(x)|0\rangle = \sqrt{2}\xi O(x)|0\rangle
$$
算符 $O(x)$ 中包含 $\hat{a}^\dagger$ 的函数。我们可以将其记为 $O(x) = e^{-\xi^2/2} f(\hat{a}^\dagger)$，其中 $f(\hat{a}^\dagger) = e^{\sqrt{2}\xi \hat{a}^\dagger - \frac{1}{2}(\hat{a}^\dagger)^2}$。
现在我们要计算 $(\hat{a} + \hat{a}^\dagger) f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle$。
关键在于计算 $\hat{a} f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle$。我们利用提示中的交换子公式：
$$
[\hat{a}, f(\hat{a}^\dagger)] = f'(\hat{a}^\dagger)
$$
这意味着 $\hat{a} f(\hat{a}^\dagger) = f(\hat{a}^\dagger) \hat{a} + f'(\hat{a}^\dagger)$。
将其作用在真空态 $|0\rangle$ 上，由于 $\hat{a}|0\rangle = 0$，第一项消失：
$$
\hat{a} f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle = (f(\hat{a}^\dagger) \hat{a} + f'(\hat{a}^\dagger))|0\rangle = f'(\hat{a}^\dagger)|0\rangle
$$
现在我们需要计算函数 $f(y) = e^{\sqrt{2}\xi y - \frac{1}{2}y^2}$ 对变量 $y$（这里是算符 $\hat{a}^\dagger$）的导数：
$$
f'(y) = \frac{d}{dy} \left( e^{\sqrt{2}\xi y - \frac{1}{2}y^2} \right) = (\sqrt{2}\xi - y) e^{\sqrt{2}\xi y - \frac{1}{2}y^2} = (\sqrt{2}\xi - y) f(y)
$$
将 $y$ 换回 $\hat{a}^\dagger$，我们得到：
$$
f'(\hat{a}^\dagger) = (\sqrt{2}\xi - \hat{a}^\dagger) f(\hat{a}^\dagger)
$$
因此，
$$
\hat{a} f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle = (\sqrt{2}\xi - \hat{a}^\dagger) f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle
$$
现在我们可以计算 $(\hat{a} + \hat{a}^\dagger)$ 作用在态上的结果：
$$
\begin{aligned}
(\hat{a} + \hat{a}^\dagger) f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle &= \hat{a} f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle + \hat{a}^\dagger f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle \\
&= (\sqrt{2}\xi - \hat{a}^\dagger) f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle + \hat{a}^\dagger f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle \\
&= \sqrt{2}\xi f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle - \hat{a}^\dagger f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle + \hat{a}^\dagger f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle \\
&= \sqrt{2}\xi f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle
\end{aligned}
$$
最后，加上常数因子 $e^{-\xi^2/2}$，我们得到：
$$
(\hat{a} + \hat{a}^\dagger) O(x)|0\rangle = (\hat{a} + \hat{a}^\dagger) e^{-\xi^2/2} f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle = e^{-\xi^2/2} (\sqrt{2}\xi f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle) = \sqrt{2}\xi O(x)|0\rangle
$$
回到有量纲的形式，两边乘以 $x_0/\sqrt{2}$：
$$
\frac{x_0}{\sqrt{2}}(\hat{a} + \hat{a}^\dagger) (O(x)|0\rangle) = \frac{x_0}{\sqrt{2}}\sqrt{2}\xi (O(x)|0\rangle) = x_0 \frac{x}{x_0} (O(x)|0\rangle) = x (O(x)|0\rangle)
$$
即：
$$
\hat{x} (O(x)|0\rangle) = x (O(x)|0\rangle)
$$
证毕。态 $O(x)|0\rangle$ 确实是位置算符 $\hat{x}$ 的本征态，本征值为 $x$。

实际上，这个算符 $f(\hat{a}^\dagger)$ 正是厄米多项式的生成函数形式。利用恒等式 $e^{2xt - t^2} = \sum_{n=0}^\infty H_n(x) \frac{t^n}{n!}$，令 $x \to \xi, t \to \hat{a}^\dagger/\sqrt{2}$，可以进一步将其展开为 Fock 态的叠加，从而得到与第一部分相同的结果。这一算符构造法不仅证明了本征态性质，还隐含了厄米多项式的生成函数结构。

### 三、$O(x)$的解析延拓
我们似乎可以将$O(x)$中的$x$视为复数来得到复值的位置算符，$$|z\rangle =  O(z)|0\rangle$$
它是否具有特殊的物理含义？和相干态的关系是什么？ 