---
{"dg-publish":true,"permalink":"/位置和动量算符/","tags":["量子力学数学基础","量子光学","ai警告"]}
---


## 在 Fock 空间中表示位置本征态

我们的目标是找到一个展开式，将位置算符 $\hat{x}$ 的本征态 $|x\rangle$ 用 Fock 态（能量本征态）$|n\rangle$ 的线性组合表示出来：
$$
|x\rangle = \sum_{n=0}^{\infty} c_n(x) |n\rangle
$$
我们需要确定展开系数 $c_n(x)$。

首先，回顾一维量子谐振子的基本定义。位置算符 $\hat{x}$ 可以用无量纲的产生算符 $\hat{a}^\dagger$ 和湮灭算符 $\hat{a}$ 表示为：
$$
\hat{x} = \sqrt{\frac{\hbar}{2m\omega}}(\hat{a} + \hat{a}^\dagger)
$$
为了简化书写，我们定义特征长度 $x_0 = \sqrt{\frac{\hbar}{m\omega}}$，并引入一个无量纲的位置变量 $\xi = x/x_0$。此时位置算符可以写为：
$$
\hat{x} = \frac{x_0}{\sqrt{2}}(\hat{a} + \hat{a}^\dagger)
$$
产生和湮灭算符作用在 Fock 态 $|n\rangle$ 上的规则是：
$$
\hat{a}|n\rangle = \sqrt{n}|n-1\rangle, \quad \hat{a}^\dagger|n\rangle = \sqrt{n+1}|n+1\rangle
$$
特别地，$\hat{a}|0\rangle = 0$。

位置本征态 $|x\rangle$ 满足本征方程：
$$
\hat{x}|x\rangle = x|x\rangle
$$
将算符表示和态的展开式代入上式，我们得到：
$$
\frac{x_0}{\sqrt{2}}(\hat{a} + \hat{a}^\dagger) \sum_{n=0}^{\infty} c_n |n\rangle = x \sum_{n=0}^{\infty} c_n |n\rangle
$$
或者写成关于无量纲变量 $\xi$ 的形式：
$$
(\hat{a} + \hat{a}^\dagger) \sum_{n=0}^{\infty} c_n |n\rangle = \sqrt{2}\xi \sum_{n=0}^{\infty} c_n |n\rangle
$$
我们将算符作用在求和项里的每一个 $|n\rangle$ 上：
$$
\sum_{n=0}^{\infty} c_n \left( \sqrt{n}|n-1\rangle + \sqrt{n+1}|n+1\rangle \right) = \sqrt{2}\xi \sum_{n=0}^{\infty} c_n |n\rangle
$$
注意求和项的第一部分中，当 $n=0$ 时项为零。为了比较方程两边的系数，我们需要重新调整求和指标，使得所有项都表示为 $|k\rangle$ 的形式。
左边第一项令 $k=n-1$，则 $n=k+1$，求和从 $k=0$ 开始；第二项令 $k=n+1$，则 $n=k-1$，求和从 $k=1$ 开始。右边令 $k=n$。
方程变为：
$$
\sum_{k=0}^{\infty} c_{k+1}\sqrt{k+1}|k\rangle + \sum_{k=1}^{\infty} c_{k-1}\sqrt{k}|k\rangle = \sqrt{2}\xi \sum_{k=0}^{\infty} c_k |k\rangle
$$
为了让所有求和都从 $k=0$ 开始，我们可以把左边第二项也写成从 $k=0$ 开始，这没有问题，因为当 $k=0$ 时 $\sqrt{k}=0$，该项自然为零。此外，我们可以定义 $c_{-1}=0$。
现在，利用 Fock 态的正交性，我们可以比较每一个 $|k\rangle$ 前面的系数，得到如下递推关系：
$$
\sqrt{k+1}c_{k+1} + \sqrt{k}c_{k-1} = \sqrt{2}\xi c_k, \quad \text{对于 } k \ge 0
$$
整理一下，我们得到：
$$
\sqrt{k+1}c_{k+1} = \sqrt{2}\xi c_k - \sqrt{k}c_{k-1}
$$
这正是物理学版厄米多项式 $H_k(\xi)$ 所满足的递推关系的变体。标准的物理学厄米多项式满足：
$$
H_{k+1}(\xi) = 2\xi H_k(\xi) - 2k H_{k-1}(\xi)
$$
为了建立联系，我们假设系数 $c_k$ 的形式为：
$$
c_k = A_k H_k(\xi) e^{-\xi^2/2}
$$
其中 $A_k$ 是仅依赖于 $k$ 的常数因子，指数项 $e^{-\xi^2/2}$ 来自于基态波函数的形式。代入我们得到的递推关系：
$$
\sqrt{k+1}A_{k+1}H_{k+1}e^{-\xi^2/2} = \sqrt{2}\xi A_k H_k e^{-\xi^2/2} - \sqrt{k}A_{k-1}H_{k-1}e^{-\xi^2/2}
$$
消去公共因子 $e^{-\xi^2/2}$，我们希望这一关系能还原为厄米多项式的标准递推关系。通过比较，我们发现如果取：
$$
A_k = \frac{N}{\sqrt{2^k k!}}
$$
其中 $N$ 是一个总的归一化常数（对于 $k=0$）。让我们验证一下。将 $A_k$ 代入：
$$
\sqrt{k+1}\frac{N}{\sqrt{2^{k+1}(k+1)!}}H_{k+1} = \sqrt{2}\xi \frac{N}{\sqrt{2^k k!}}H_k - \sqrt{k}\frac{N}{\sqrt{2^{k-1}(k-1)!}}H_{k-1}
$$
化简每一项的系数：
*   左边：$\frac{\sqrt{k+1}}{\sqrt{2\cdot 2^k \cdot (k+1)k!}} = \frac{1}{\sqrt{2}\sqrt{2^k k!}}$
*   右边第一项：$\sqrt{2}\xi \frac{1}{\sqrt{2^k k!}} = \frac{2\xi}{\sqrt{2}\sqrt{2^k k!}}$
*   右边第二项：$\sqrt{k}\frac{1}{\sqrt{2^{-1}\cdot 2^k \cdot (k!/k)}} = \sqrt{k}\frac{\sqrt{2}\sqrt{k}}{\sqrt{2^k k!}} = \frac{2k}{\sqrt{2}\sqrt{2^k k!}}$

将这些代回并在两边同乘 $\frac{\sqrt{2}\sqrt{2^k k!}}{N}$，我们完美地得到了厄米多项式的标准递推关系：
$$
H_{k+1} = 2\xi H_k - 2k H_{k-1}
$$
这证明我们的假设形式是正确的。常数 $N$ 就是基态系数 $c_0$ 的一部分。事实上，$c_n(x)$ 正好是谐振子能量本征态 $\psi_n(x) = \langle x|n\rangle$ 的复共轭（这里取实函数）。根据量子力学教科书，归一化系数 $N = c_0 = \psi_0(x)/e^{-\xi^2/2} = (\pi x_0^2)^{-1/4}$。
综上所述，系数 $c_n(x)$ 为：
$$
c_n(x) = \frac{1}{(\pi x_0^2)^{1/4}} \frac{1}{\sqrt{2^n n!}} H_n\left(\frac{x}{x_0}\right) e^{-\frac{x^2}{2x_0^2}}
$$
这正是能量本征态在位置表象下的波函数 $\psi_n(x)$。因此，位置本征态在 Fock 空间的展开为：
$$
|x\rangle = \sum_{n=0}^{\infty} \psi_n(x) |n\rangle
$$

## 位置本征态的构造：$O(x)$算符

Stack Exchange 链接[quantum mechanics - Creating a QM state of definite position in Fock space - Physics Stack Exchange](https://physics.stackexchange.com/questions/292899/creating-a-qm-state-of-definite-position-in-fock-space?utm_source=chatgpt.com) 中提到了一种利用产生算符构造位置本征态的方法。我们定义一个算符 $O(x)$ 作用在真空态 $|0\rangle$ 上：
$$
|x\rangle \propto O(x)|0\rangle, \quad \text{其中 } O(x) = e^{-\frac{1}{2}\xi^2 + \sqrt{2}\xi \hat{a}^\dagger - \frac{1}{2}(\hat{a}^\dagger)^2}
$$
这里的 $\xi = x/x_0$。我们要证明 $\hat{x} (O(x)|0\rangle) = x (O(x)|0\rangle)$。
再次利用 $\hat{x} = \frac{x_0}{\sqrt{2}}(\hat{a} + \hat{a}^\dagger)$，本征方程等价于：
$$
(\hat{a} + \hat{a}^\dagger) O(x)|0\rangle = \sqrt{2}\xi O(x)|0\rangle
$$
算符 $O(x)$ 中包含 $\hat{a}^\dagger$ 的函数。我们可以将其记为 $O(x) = e^{-\xi^2/2} f(\hat{a}^\dagger)$，其中 $f(\hat{a}^\dagger) = e^{\sqrt{2}\xi \hat{a}^\dagger - \frac{1}{2}(\hat{a}^\dagger)^2}$。
现在我们要计算 $(\hat{a} + \hat{a}^\dagger) f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle$。
关键在于计算 $\hat{a} f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle$。我们利用提示中的交换子公式：
$$
[\hat{a}, f(\hat{a}^\dagger)] = f'(\hat{a}^\dagger)
$$
这意味着 $\hat{a} f(\hat{a}^\dagger) = f(\hat{a}^\dagger) \hat{a} + f'(\hat{a}^\dagger)$。
将其作用在真空态 $|0\rangle$ 上，由于 $\hat{a}|0\rangle = 0$，第一项消失：
$$
\hat{a} f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle = (f(\hat{a}^\dagger) \hat{a} + f'(\hat{a}^\dagger))|0\rangle = f'(\hat{a}^\dagger)|0\rangle
$$
现在我们需要计算函数 $f(y) = e^{\sqrt{2}\xi y - \frac{1}{2}y^2}$ 对变量 $y$（这里是算符 $\hat{a}^\dagger$）的导数：
$$
f'(y) = \frac{d}{dy} \left( e^{\sqrt{2}\xi y - \frac{1}{2}y^2} \right) = (\sqrt{2}\xi - y) e^{\sqrt{2}\xi y - \frac{1}{2}y^2} = (\sqrt{2}\xi - y) f(y)
$$
将 $y$ 换回 $\hat{a}^\dagger$，我们得到：
$$
f'(\hat{a}^\dagger) = (\sqrt{2}\xi - \hat{a}^\dagger) f(\hat{a}^\dagger)
$$
因此，
$$
\hat{a} f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle = (\sqrt{2}\xi - \hat{a}^\dagger) f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle
$$
现在我们可以计算 $(\hat{a} + \hat{a}^\dagger)$ 作用在态上的结果：
$$
\begin{aligned}
(\hat{a} + \hat{a}^\dagger) f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle &= \hat{a} f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle + \hat{a}^\dagger f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle \\
&= (\sqrt{2}\xi - \hat{a}^\dagger) f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle + \hat{a}^\dagger f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle \\
&= \sqrt{2}\xi f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle - \hat{a}^\dagger f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle + \hat{a}^\dagger f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle \\
&= \sqrt{2}\xi f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle
\end{aligned}
$$
最后，加上常数因子 $e^{-\xi^2/2}$，我们得到：
$$
(\hat{a} + \hat{a}^\dagger) O(x)|0\rangle = (\hat{a} + \hat{a}^\dagger) e^{-\xi^2/2} f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle = e^{-\xi^2/2} (\sqrt{2}\xi f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle) = \sqrt{2}\xi O(x)|0\rangle
$$
回到有量纲的形式，两边乘以 $x_0/\sqrt{2}$：
$$
\frac{x_0}{\sqrt{2}}(\hat{a} + \hat{a}^\dagger) (O(x)|0\rangle) = \frac{x_0}{\sqrt{2}}\sqrt{2}\xi (O(x)|0\rangle) = x_0 \frac{x}{x_0} (O(x)|0\rangle) = x (O(x)|0\rangle)
$$
即：
$$
\hat{x} (O(x)|0\rangle) = x (O(x)|0\rangle)
$$
证毕。态 $O(x)|0\rangle$ 确实是位置算符 $\hat{x}$ 的本征态，本征值为 $x$。

实际上，这个算符 $f(\hat{a}^\dagger)$ 正是厄米多项式的生成函数形式。利用恒等式 $e^{2xt - t^2} = \sum_{n=0}^\infty H_n(x) \frac{t^n}{n!}$，令 $x \to \xi, t \to \hat{a}^\dagger/\sqrt{2}$，可以进一步将其展开为 Fock 态的叠加，从而得到与第一部分相同的结果。这一算符构造法不仅证明了本征态性质，还隐含了厄米多项式的生成函数结构。

### $O(x)$的解析延拓
我们似乎可以将$O(x)$中的$x$视为复数来得到复值的位置算符，$$|z\rangle =  O(z)|0\rangle$$
它是否具有特殊的物理含义？和相干态的关系是什么？ 


## 动量本征态的构造：$Q(p)$算符

我们的目标是找到一个算符 $Q(p)$，使得 $Q(p)|0\rangle$ 是动量算符 $\hat{p}$ 的本征态，其本征值为 $p$。

#### 1. 动量算符与本征方程

首先，我们需要动量算符 $\hat{p}$ 的产生/湮灭算符表示。根据正则对易关系 $[\hat{x}, \hat{p}] = i\hbar$，可以推导出：
$$
\hat{p} = i \sqrt{\frac{\hbar m \omega}{2}} (\hat{a}^\dagger - \hat{a})
$$
为了简化，我们进行无量纲化。定义特征动量 $p_0 = \sqrt{\hbar m \omega}$ 和无量纲动量 $\eta = p/p_0$。动量算符可以写为：
$$
\hat{p} = i \frac{p_0}{\sqrt{2}} (\hat{a}^\dagger - \hat{a})
$$
动量本征态 $|p\rangle$ 满足本征方程 $\hat{p}|p\rangle = p|p\rangle$。用无量纲化的形式表示，此方程变为：
$$
i \frac{p_0}{\sqrt{2}} (\hat{a}^\dagger - \hat{a}) |p\rangle = \eta p_0 |p\rangle
$$
消去公共因子 $p_0$，得到核心的算符方程：
$$
i (\hat{a}^\dagger - \hat{a}) |p\rangle = \sqrt{2}\eta |p\rangle
$$

#### 2. 通过产生算符构造本征态

我们假设动量本征态可以由一个作用在真空态上的算符 $Q(p)$ 构造出来：
$$
|p\rangle \propto Q(p)|0\rangle
$$
仿照位置本征态的构造，我们猜测 $Q(p)$ 也是一个由 $\hat{a}^\dagger$ 的二次多项式取指数构成的算符。我们将其记为 $Q(p) = e^{-\eta^2/2} g(\hat{a}^\dagger)$，其中 $g(\hat{a}^\dagger)$ 是待求的核心部分。本征方程现在写作：
$$
i (\hat{a}^\dagger - \hat{a}) g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle = \sqrt{2}\eta g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle
$$
关键一步是计算 $\hat{a}$ 作用在 $g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle$ 上的结果。我们再次利用交换子关系 $[\hat{a}, f(\hat{a}^\dagger)] = f'(\hat{a}^\dagger)$。
$$
\hat{a} g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle = (g(\hat{a}^\dagger)\hat{a} + g'(\hat{a}^\dagger))|0\rangle = g'(\hat{a}^\dagger)|0\rangle
$$
将此结果代入本征方程的左侧：
$$
\text{左侧} = i \hat{a}^\dagger g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle - i \hat{a} g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle = i\hat{a}^\dagger g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle - i g'(\hat{a}^\dagger)|0\rangle
$$
现在，我们的本征方程变为一个关于算符函数 $g$ 的方程：
$$
i\hat{a}^\dagger g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle - i g'(\hat{a}^\dagger)|0\rangle = \sqrt{2}\eta g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle
$$
由于 این方程需要对任意真空态成立，我们可以得到一个算符微分方程：
$$
i g'(\hat{a}^\dagger) = i\hat{a}^\dagger g(\hat{a}^\dagger) - \sqrt{2}\eta g(\hat{a}^\dagger)
$$
$$
g'(\hat{a}^\dagger) = \left( \hat{a}^\dagger - \frac{\sqrt{2}\eta}{i} \right) g(\hat{a}^\dagger) = (\hat{a}^\dagger + i\sqrt{2}\eta) g(\hat{a}^\dagger)
$$
这是一个变量为算符 $\hat{a}^\dagger$ 的一阶微分方程。令 $y = \hat{a}^\dagger$，我们求解 $\frac{dg(y)}{dy} = (y + i\sqrt{2}\eta)g(y)$。这是一个标准的可分离变量方程，其解为：
$$
g(y) = C \exp\left(\frac{1}{2}y^2 + i\sqrt{2}\eta y\right)
$$
其中 $C$ 是一个常数。将 $y$ 替换回 $\hat{a}^\dagger$，并把常数 $C$ 吸收到总的归一化因子中，我们得到：
$$
g(\hat{a}^\dagger) = \exp\left(\frac{1}{2}(\hat{a}^\dagger)^2 + i\sqrt{2}\eta \hat{a}^\dagger\right)
$$
因此，完整的算符 $Q(p)$（包含了归一化相关的常数项）为：
$$
Q(p) = \exp\left(-\frac{1}{2}\eta^2 + i\sqrt{2}\eta \hat{a}^\dagger + \frac{1}{2}(\hat{a}^\dagger)^2\right)
$$

#### 3. 验证

现在我们来验证这个算符确实能生成动量本征态。我们需要证明：
$$
i(\hat{a}^\dagger - \hat{a}) (Q(p)|0\rangle) = \sqrt{2}\eta (Q(p)|0\rangle)
$$
令 $g(\hat{a}^\dagger) = e^{\frac{1}{2}(\hat{a}^\dagger)^2 + i\sqrt{2}\eta \hat{a}^\dagger}$，则 $Q(p) = e^{-\eta^2/2}g(\hat{a}^\dagger)$。我们计算方程左侧：
$$
\begin{aligned}
i(\hat{a}^\dagger - \hat{a}) g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle &= i\hat{a}^\dagger g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle - i \hat{a} g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle \\
&= i\hat{a}^\dagger g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle - i g'(\hat{a}^\dagger)|0\rangle
\end{aligned}
$$
我们已经知道 $g'(y) = (y + i\sqrt{2}\eta)g(y)$，所以 $g'(\hat{a}^\dagger) = (\hat{a}^\dagger + i\sqrt{2}\eta)g(\hat{a}^\dagger)$。代入上式：
$$
\begin{aligned}
i(\hat{a}^\dagger - \hat{a}) g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle &= i\hat{a}^\dagger g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle - i (\hat{a}^\dagger + i\sqrt{2}\eta)g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle \\
&= i\hat{a}^\dagger g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle - i\hat{a}^\dagger g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle - i(i\sqrt{2}\eta)g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle \\
&= \sqrt{2}\eta g(\hat{a}^\dagger)|0\rangle
\end{aligned}
$$
最后，乘上常数因子 $e^{-\eta^2/2}$，我们得到：
$$
i(\hat{a}^\dagger - \hat{a}) Q(p)|0\rangle = \sqrt{2}\eta Q(p)|0\rangle
$$
回到有量纲的形式，两边乘以 $p_0/\sqrt{2}$，并利用 $\eta=p/p_0$：
$$
\frac{p_0}{\sqrt{2}} i(\hat{a}^\dagger - \hat{a}) (Q(p)|0\rangle) = \frac{p_0}{\sqrt{2}}\sqrt{2}\eta (Q(p)|0\rangle) = p_0 \frac{p}{p_0} (Q(p)|0\rangle) = p (Q(p)|0\rangle)
$$
即：
$$
\hat{p} (Q(p)|0\rangle) = p (Q(p)|0\rangle)
$$
证毕。态 $Q(p)|0\rangle$ 确实是动量算符 $\hat{p}$ 的本征态，其本征值为 $p$。

与位置本征态的情况完全类似，算符 $g(\hat{a}^\dagger)$ 实际上是量子谐振子**动量空间波函数**中厄米多项部分的生成函数。量子谐振子的动量空间波函数是其位置空间波函数的傅里叶变换，其形式也包含高斯函数和厄米多项式，只是变量从位置 $x$ 变为了动量 $p$。这个构造法再次优美地展示了算符代数、特殊函数理论和量子力学基本原理之间的深刻联系。

## 一般 quadrature 算符的本征态的构造：$O(x)$算符和$Q(p)$算符的联系

好的，我们将以一种系统化的方式，分别推导“先压缩再平移”与“先平移再压缩”这两种极限过程，并为位置本征态 ($O(x)$) 和动量本征态 ($Q(p)$) 确定所需的压缩与位移参数。

**核心算符与代数关系**:
*   **位移算符**: $\hat{D}(\alpha) = \exp (\alpha \hat{a}^{\dagger}-\alpha^{*} \hat{a})$
*   **压缩算符**: $\hat{S}(\xi) = \exp (\frac{\xi^{*}}{2} \hat{a}^{2}-\frac{\xi}{2} \hat{a}^{\dagger 2})$
*   **关键重排法则**: $\hat{S}(\xi)\hat{D}(\alpha) = \hat{D}(\beta) \hat{S}(\xi)$, 其中 $\beta = \alpha \cosh r + \alpha^* e^{i\theta} \sinh r$ 且 $\xi = r e^{i\theta}$。

---

### 一、 构造位置本征态 $O(x)|0\rangle$ (修正推导)

**目标形式**:
$$
O(x)|0\rangle \propto \exp\left[-\frac{1}{2}\left(\hat{a}^\dagger - \sqrt{2}\xi\right)^2\right]|0\rangle, \quad (\xi = x/x_0)
$$
我们将使用**位置压缩算符** $\hat{S}(r)$，其中 $r \to \infty$。

#### 方法 1: 先平移，再压缩 (Displace then Squeeze)

此方法的核心是确定在压缩**之前**需要施加的位移参数 $\alpha_r$。好的，遵照您的要求，我们将把这一关键部分的推导展开为详细的多步公式。

**目标**: 详细推导 $\lim_{r\to\infty} \hat{S}(r)\hat{D}(\alpha_r)|0\rangle$ 的最终形式。

$$
\begin{aligned}
& \lim_{r\to\infty} \hat{S}(r)\hat{D}(\alpha_r)|0\rangle \\
&= \lim_{r\to\infty} \hat{D}(\alpha_r \cosh r - \alpha_r^* \sinh r) \hat{S}(r)|0\rangle && \text{; 步骤1: 利用重排法则 } \hat{S}(r)\hat{D}(\alpha) = \hat{D}(\alpha \cosh r - \alpha^* \sinh r) \hat{S}(r) \\
&= \lim_{r\to\infty} \hat{D}(\alpha_r \cosh r - \alpha_r^* \sinh r) \left( \frac{1}{\sqrt{\cosh r}} \exp\left[-\frac{\tanh r}{2}(\hat{a}^\dagger)^2\right]|0\rangle \right) && \text{; 步骤2: 展开压缩真空 } \hat{S}(r)|0\rangle \\
&\propto \lim_{r\to\infty} \hat{D}(\alpha_r \cosh r - \alpha_r^* \sinh r) \exp\left[-\frac{\tanh r}{2}(\hat{a}^\dagger)^2\right]|0\rangle && \text{; 步骤3: 忽略与r相关的c数归一化因子 } (\cosh r)^{-1/2} \\
&\propto \lim_{r\to\infty} \exp\left[(\alpha_r \cosh r - \alpha_r^* \sinh r)\hat{a}^\dagger\right] \exp\left[-\frac{\tanh r}{2}(\hat{a}^\dagger)^2\right]|0\rangle && \text{; 步骤4: 将位移算符作用于真空态, 利用 } \hat{D}(\beta)|0\rangle \propto e^{\beta\hat{a}^\dagger}|0\rangle \\
&= \lim_{r\to\infty} \exp\left[-\frac{\tanh r}{2}(\hat{a}^\dagger)^2 + (\alpha_r \cosh r - \alpha_r^* \sinh r)\hat{a}^\dagger\right]|0\rangle && \text{; 步骤5: 合并指数, 因为 } [\hat{a}^\dagger, (\hat{a}^\dagger)^2]=0 \\
&= \lim_{r\to\infty} \exp\left[-\frac{\tanh r}{2}\left( (\hat{a}^\dagger)^2 - 2\frac{\alpha_r \cosh r - \alpha_r^* \sinh r}{\tanh r}\hat{a}^\dagger \right) \right]|0\rangle && \text{; 步骤6: 提取二次项系数准备配方} \\
&= \lim_{r\to\infty} \exp\left[-\frac{\tanh r}{2}\left( \hat{a}^\dagger - \frac{\alpha_r \cosh r - \alpha_r^* \sinh r}{\tanh r} \right)^2 + \frac{(\alpha_r \cosh r - \alpha_r^* \sinh r)^2}{2\tanh r}\right]|0\rangle && \text{; 步骤7: 完成配方法} \\
&\propto \lim_{r\to\infty} \exp\left[-\frac{\tanh r}{2}\left( \hat{a}^\dagger - \frac{\alpha_r \cosh r - \alpha_r^* \sinh r}{\tanh r} \right)^2 \right]|0\rangle && \text{; 步骤8: 忽略指数中的c数项, 它只影响整体归一化} \\
&\propto \exp\left[-\frac{1}{2}\left(\hat{a}^\dagger - \lim_{r\to\infty}(\alpha_r \cosh r - \alpha_r^* \sinh r)\right)^2\right]|0\rangle && \text{; 步骤9: 取极限 } r\to\infty \text{, 此时 } \tanh r \to 1
\end{aligned}
$$
为了匹配目标形式，我们必须满足以下条件：
$$
\lim_{r\to\infty}(\alpha_r \cosh r - \alpha_r^* \sinh r) = \sqrt{2}\xi
$$
令 $\alpha_r = u_r + i v_r$，上式左侧的极限变为 $\lim_{r\to\infty}(u_r e^{-r} + i v_r e^r)$。为了使这个极限等于有限的**实数** $\sqrt{2}\xi$：
1.  包含 $e^r$ 的虚部必须消失，这意味着 $\lim_{r\to\infty} v_r = 0$。最简单的选择是 $v_r = 0$。
2.  包含 $e^{-r}$ 的实部必须收敛到 $\sqrt{2}\xi$。为了抵消 $e^{-r}$ 的衰减，`u_r` 必须**指数增长**。

因此，正确的参数选择是：
$$
u_r = \sqrt{2}\xi e^r, \quad v_r = 0 \implies \alpha_r = \sqrt{2}\xi e^r
$$

*   **压缩参数**: $\xi_S = r \to \infty$
*   **位移参数**: $\alpha_r = \sqrt{2}\xi e^r$ (指数增长)

#### 方法 2: 先压缩，再平移 (Squeeze then Displace)

此方法的核心是确定在压缩**之后**需要施加的位移参数 $\beta_r$。与其直接进行一个可能出错的极限推导，我们利用两种操作顺序必须产生相同物理态这一事实，通过算符代数关系来反求参数。

我们知道 `方法1` 中所需的 $\alpha_r = \sqrt{2}\xi e^r$ 是正确的。现在我们利用重排法则来找到与之等价的 $\beta_r$。
$$
\hat{D}(\beta_r)\hat{S}(r) = \hat{S}(r)\hat{D}(\alpha_r) \implies \beta_r = \alpha_r \cosh r - \alpha_r^* \sinh r
$$
将 $\alpha_r = \sqrt{2}\xi e^r$ ($\alpha_r^* = \alpha_r$ 因为 $\xi$ 是实数) 代入：
$$
\begin{aligned}
\beta_r &= (\sqrt{2}\xi e^r) \cosh r - (\sqrt{2}\xi e^r) \sinh r \\
&= \sqrt{2}\xi e^r (\cosh r - \sinh r) \\
&= \sqrt{2}\xi e^r \cdot e^{-r} \\
&= \sqrt{2}\xi
\end{aligned}
$$
这个结果非常清晰且符合物理直觉：在对真空态进行了无限大的位置压缩之后，我们只需要施加一个与目标位置成正比的**常数**位移 $\beta_r = \sqrt{2}\xi$，就可以将这个被无限“拉伸”的态的中心移动到正确的位置。

*   **压缩参数**: $\xi_S = r \to \infty$
*   **位移参数**: $\beta_r = \sqrt{2}\xi$ (常数)
### 二、 构造动量本征态 $Q(p)|0\rangle$ 

**目标形式**:
我们的目标是构造一个态，其核心算符为 $Q(p) \propto \exp\left[\frac{1}{2}\left(\hat{a}^\dagger + i\sqrt{2}\eta\right)^2\right]$，其中 $\eta = p/p_0$。

**关键工具**:
要得到指数中二次项的正号，我们需要使用**动量压缩算符**，其定义为 $\hat{S}'(r) = \exp[\frac{r}{2}(\hat{a}^{\dagger 2} - \hat{a}^2)]$。它作用在真空态上可以产生所需的正二次项：
$$
\hat{S}'(r)|0\rangle = \frac{1}{\sqrt{\cosh r}}\exp\left[\frac{\tanh r}{2}(\hat{a}^\dagger)^2\right]|0\rangle
$$

#### 方法 1: 先压缩，再平移 (Squeeze then Displace)

这个顺序的推导更为直接。我们计算极限 $\lim_{r\to\infty} \hat{D}(\beta_r) \hat{S}'(r)|0\rangle$ 并将其与目标形式进行比较。
$$
\begin{aligned}
\lim_{r\to\infty} \hat{D}(\beta_r)\hat{S}'(r)|0\rangle
&\propto \lim_{r\to\infty} \hat{D}(\beta_r)\exp\left[\frac{\tanh r}{2}(\hat{a}^\dagger)^2\right]|0\rangle && \text{; (代入压缩真空)} \\
&\propto \lim_{r\to\infty} \exp\left[\beta_r \hat{a}^\dagger\right] \exp\left[\frac{\tanh r}{2}(\hat{a}^\dagger)^2\right]|0\rangle && \text{; (位移算符作用于真空)} \\
&\propto \lim_{r\to\infty} \exp\left[\frac{\tanh r}{2}(\hat{a}^\dagger)^2 + \beta_r \hat{a}^\dagger\right]|0\rangle && \text{; (合并可交换的指数算符)} \\
&= \lim_{r\to\infty} \exp\left[\frac{\tanh r}{2}\left(\hat{a}^\dagger + \frac{\beta_r}{\tanh r}\right)^2 \right]|0\rangle && \text{; (配方法并忽略c数项)} \\
&\propto \exp\left[\frac{1}{2}\left(\hat{a}^\dagger + \lim_{r\to\infty} \beta_r \right)^2\right]|0\rangle && \text{; (取极限 } r\to\infty, \tanh r \to 1)
\end{aligned}
$$
将此极限形式与我们的目标形式 $\exp\left[\frac{1}{2}\left(\hat{a}^\dagger + i\sqrt{2}\eta\right)^2\right]|0\rangle$ 进行比较，我们立即得到：
$$
\lim_{r\to\infty} \beta_r = i\sqrt{2}\eta
$$
最简单的选择是让位移参数 $\beta_r$ 是一个与 $r$ 无关的常数。

*   **压缩参数**: $\hat{S}'(r)$ with $r \to \infty$ (动量压缩)
*   **位移参数**: $\beta_r = i\sqrt{2}\eta$ (常数)

#### 方法 2: 先平移，再压缩 (Displace then Squeeze)

现在我们不再直接计算极限，而是利用算符代数关系来确定所需的参数。我们知道，要产生相同的物理态，两种操作顺序之间必须存在确定的参数对应关系。

关键的重排法则是：$\hat{D}(\beta) \hat{S}'(r) = \hat{S}'(r) \hat{D}(\alpha)$，其中参数关系为
$$
\alpha = \beta \cosh r - \beta^* \sinh r
$$
我们已经从 `方法 1` 中得知，要得到动量本征态，在 `DS'` 顺序下的位移参数是 $\beta_r = i\sqrt{2}\eta$。现在我们用这个结果来反求在 `S'D` 顺序下所必须的位移参数 $\alpha_r$。
$$
\begin{aligned}
\alpha_r &= \beta_r \cosh r - \beta_r^* \sinh r && \text{; (代数关系)} \\
&= (i\sqrt{2}\eta) \cosh r - (-i\sqrt{2}\eta) \sinh r && \text{; (代入 } \beta_r = i\sqrt{2}\eta \text{ 及其共轭)} \\
&= i\sqrt{2}\eta (\cosh r + \sinh r) && \text{; (提取公因子)} \\
&= i\sqrt{2}\eta \, e^{r} && \text{; (利用 } \cosh r + \sinh r = e^{r} \text{)}
\end{aligned}
$$
这个结果表明，要在动量压缩**之前**进行位移，所施加的位移参数 $\alpha_r$ 必须随着压缩参数 $r$ 的增大而指数**增长**。这在物理上是合理的：动量压缩会极大地放大动量方向（虚轴）的涨落，同时压缩位置方向（实轴）的涨落。为了在压缩后得到一个有限的动量平移，预先施加的位移必须在动量方向上非常小，而在位置方向上则无关紧要。我们的重排公式是关于 `S D = D S`，这等价于 `D = S D S⁻¹`，所以预先的位移 $\alpha$ 必须在被压缩的方向上指数增长，才能在变换后留下一个有限值。

*   **压缩参数**: $\hat{S}'(r)$ with $r \to \infty$ (动量压缩)
*   **位移参数**: $\alpha_r = i\sqrt{2}\eta e^{r}$ (指数增长)

### 三、一般方向的无穷压缩再有限位移
好的，我们将采用“先无限压缩，再施加有限位移”的方法，推导出一个通用的算符形式，然后通过选择特定的压缩方向，将其退化为位置本征态 ($O(x)$) 和动量本征态 ($Q(p)$) 的构造算符。

**基本算符定义**:
*   **位移算符**: $\hat{D}(\alpha) = \exp (\alpha \hat{a}^{\dagger}-\alpha^{*} \hat{a})$
*   **压缩算符**: $\hat{S}(\xi) = \exp (\frac{\xi^{*}}{2} \hat{a}^{2}-\frac{\xi}{2} \hat{a}^{\dagger 2})$
    其中，压缩参数 $\xi = r e^{i\theta}$，$r$ 是压缩因子，$\theta$ 是压缩角。

---

#### 通用极限算符 $R(\alpha, \xi)$ 的推导

我们定义通用极限算符 $R(\alpha, \xi)$ 作用在真空态上，代表先进行无限压缩，再进行一次有限的、与 $r$ 无关的位移。
$$
R(\alpha, \xi)|0\rangle := \lim_{r\to\infty} \hat{D}(\alpha)\hat{S}(re^{i\theta})|0\rangle
$$
**推导过程**:
$$
\begin{aligned}
& \lim_{r\to\infty} \hat{D}(\alpha)\hat{S}(re^{i\theta})|0\rangle \\
&= \lim_{r\to\infty} \hat{D}(\alpha) \left( \frac{1}{\sqrt{\cosh r}} \exp\left[-\frac{e^{i\theta}\tanh r}{2}(\hat{a}^\dagger)^2\right]|0\rangle \right) && \text{; 步骤1: 展开压缩真空} \\
&\propto \lim_{r\to\infty} \hat{D}(\alpha) \exp\left[-\frac{e^{i\theta}\tanh r}{2}(\hat{a}^\dagger)^2\right]|0\rangle && \text{; 步骤2: 忽略c数归一化因子} \\
&= \lim_{r\to\infty} e^{\alpha \hat{a}^\dagger} e^{-\alpha^* \hat{a}} \exp\left[-\frac{e^{i\theta}\tanh r}{2}(\hat{a}^\dagger)^2\right]|0\rangle && \text{; 步骤3: 使用BCH公式展开位移算符} \\
&= \lim_{r\to\infty} e^{\alpha \hat{a}^\dagger} \exp\left[-\frac{e^{i\theta}\tanh r}{2}(\hat{a}^\dagger - \alpha^*)^2\right] e^{-\alpha^* \hat{a}} |0\rangle && \text{; 步骤4: 利用Glauber公式交换算符} \\
&= \lim_{r\to\infty} e^{\alpha \hat{a}^\dagger} \exp\left[-\frac{e^{i\theta}\tanh r}{2}(\hat{a}^\dagger - \alpha^*)^2\right] |0\rangle && \text{; 步骤5: 湮灭算符作用于真空, } e^{-\alpha^* \hat{a}}|0\rangle = |0\rangle \\
&\propto \lim_{r\to\infty} \exp\left[ \alpha \hat{a}^\dagger -\frac{e^{i\theta}\tanh r}{2}\left((\hat{a}^\dagger)^2 - 2\alpha^*\hat{a}^\dagger + (\alpha^*)^2\right) \right] |0\rangle && \text{; 步骤6: 合并指数, 忽略产生的c数项} \\
&\propto \lim_{r\to\infty} \exp\left[ -\frac{e^{i\theta}\tanh r}{2}(\hat{a}^\dagger)^2 + \left( \alpha + e^{i\theta}(\tanh r) \alpha^* \right)\hat{a}^\dagger \right] |0\rangle && \text{; 步骤7: 按 } \hat{a}^\dagger \text{ 的幂次整理} \\
&\propto \exp\left[ -\frac{e^{i\theta}}{2}(\hat{a}^\dagger)^2 + \left( \alpha + e^{i\theta} \alpha^* \right)\hat{a}^\dagger \right] |0\rangle && \text{; 步骤8: 取极限 } r\to\infty, \tanh r \to 1 \\
&\propto \exp\left[ -\frac{e^{i\theta}}{2}\left( \hat{a}^\dagger - (\alpha e^{-i\theta} + \alpha^*) \right)^2 \right] |0\rangle && \text{; 步骤9: 完成配方法, 再次忽略c数项}
\end{aligned}
$$
我们就得到了这个极限过程的通用算符形式：
$$
R(\alpha, \xi)|0\rangle \propto \exp\left[ -\frac{e^{i\theta}}{2}\left( \hat{a}^\dagger - (\alpha e^{-i\theta} + \alpha^*) \right)^2 \right] |0\rangle
$$

上述量子态是 quadrature 算符 $\hat{X}_\theta = (\hat{a}e^{-i\theta/2} + \hat{a}^\dagger e^{i\theta/2})$ 的本征态，满足
$$\hat{X}R(\alpha,\xi)|0\rangle=(\alpha e^{-i\theta/2} +\alpha^* e^{i\theta/2})R(\alpha,\xi)|0\rangle $$
**本征值方程的检验**:
$$
\begin{aligned}
\hat{X}_{\theta/2} R(\alpha, \xi)|0\rangle
&= \left(\hat{a}e^{-i\theta/2} + \hat{a}^\dagger e^{i\theta/2}\right) R(\alpha, \xi)|0\rangle && \text{; (代入正交算符定义)} \\
&= e^{-i\theta/2} \hat{a} R(\alpha, \xi)|0\rangle + e^{i\theta/2} \hat{a}^\dagger R(\alpha, \xi)|0\rangle && \text{; (展开括号)} \\
&\propto e^{-i\theta/2} \left[ -\frac{e^{i\theta}}{2} \cdot 2 \left( \hat{a}^\dagger - (\alpha e^{-i\theta} + \alpha^*) \right) \right] R(\alpha, \xi)|0\rangle + e^{i\theta/2} \hat{a}^\dagger R(\alpha, \xi)|0\rangle && \text{; (利用 } \hat{a}f(\hat{a}^\dagger)|0\rangle = f'(\hat{a}^\dagger)|0\rangle \text{)} \\
&= \left[ -e^{i\theta/2}\left( \hat{a}^\dagger - (\alpha e^{-i\theta} + \alpha^*) \right) \right] R(\alpha, \xi)|0\rangle + e^{i\theta/2} \hat{a}^\dagger R(\alpha, \xi)|0\rangle && \text{; (化简系数)} \\
&= \left( -e^{i\theta/2}\hat{a}^\dagger + e^{i\theta/2}(\alpha e^{-i\theta} + \alpha^*) \right) R(\alpha, \xi)|0\rangle + e^{i\theta/2} \hat{a}^\dagger R(\alpha, \xi)|0\rangle && \text{; (展开括号内的项)} \\
&= \left( -e^{i\theta/2}\hat{a}^\dagger + (\alpha e^{-i\theta/2} + \alpha^* e^{i\theta/2}) \right) R(\alpha, \xi)|0\rangle + e^{i\theta/2} \hat{a}^\dagger R(\alpha, \xi)|0\rangle && \text{; (再次展开)} \\
&= \left( -e^{i\theta/2}\hat{a}^\dagger + e^{i\theta/2}\hat{a}^\dagger \right) R(\alpha, \xi)|0\rangle + (\alpha e^{-i\theta/2} + \alpha^* e^{i\theta/2}) R(\alpha, \xi)|0\rangle && \text{; (重组算符项与c数项)} \\
&= (\alpha e^{-i\theta/2} + \alpha^* e^{i\theta/2}) R(\alpha, \xi)|0\rangle && \text{; (算符项相消, 证毕)}
\end{aligned}
$$

下面给出两个特殊的例子

---

####  退化为位置本征态 $O(x)$

**目标形式**:
$$
O(x)|0\rangle \propto \exp\left[-\frac{1}{2}\left(\hat{a}^\dagger - \sqrt{2}\xi\right)^2\right]|0\rangle
$$
**比较与参数确定**:
将目标形式与通用结果进行比较，我们确定所需的压缩角 $\theta$ 和位移参数 $\alpha$。

1.  **确定压缩角 $\theta$**: 比较指数中二次项的系数。
    $$
    -\frac{e^{i\theta}}{2} = -\frac{1}{2} \quad \implies \quad e^{i\theta} = 1 \quad \implies \quad \theta = 0
    $$
    这表明我们需要进行**位置压缩**，即压缩参数 $\xi$ 为实数。

2.  **确定位移参数 $\alpha$**: 比较括号内的位移项。
    $$
    \alpha e^{-i\theta} + \alpha^* = \sqrt{2}\xi
    $$
    代入 $\theta=0$：
    $$
    \alpha + \alpha^* = \sqrt{2}\xi \quad \implies \quad 2\operatorname{Re}(\alpha) = \sqrt{2}\xi
    $$
    一个简单的选择是取一个实数位移 $\alpha = \frac{\sqrt{2}\xi}{2}$。

**结论**:
位置本征态是通过先进行无限大的**位置压缩**，再施加一个有限的**实数位移**来获得的。
*   **压缩参数**: $\xi = r \to \infty$ (实数, $\theta=0$)
*   **位移参数**: $\alpha = \frac{\sqrt{2}\xi}{2} = \frac{x}{\sqrt{2}x_0}$

---

#### 退化为动量本征态 $Q(p)$

**目标形式**:
$$
Q(p)|0\rangle \propto \exp\left[\frac{1}{2}\left(\hat{a}^\dagger + i\sqrt{2}\eta\right)^2\right]|0\rangle
$$
**比较与参数确定**:
再次将目标形式与通用结果进行比较。

1.  **确定压缩角 $\theta$**: 比较指数中二次项的系数。
    $$
    -\frac{e^{i\theta}}{2} = +\frac{1}{2} \quad \implies \quad e^{i\theta} = -1 \quad \implies \quad \theta = \pi
    $$
    这表明我们需要进行**动量压缩**，即压缩参数 $\xi$ 的相位为 $\pi$ ($\xi = re^{i\pi}=-r$)。

2.  **确定位移参数 $\alpha$**: 比较括号内的位移项。注意目标形式可以写为 $\exp\left[\frac{1}{2}\left(\hat{a}^\dagger - (-i\sqrt{2}\eta)\right)^2\right]$。
    $$
    \alpha e^{-i\theta} + \alpha^* = -i\sqrt{2}\eta
    $$
    代入 $\theta=\pi$ ($e^{-i\pi}=-1$):
    $$
    -\alpha + \alpha^* = -i\sqrt{2}\eta \quad \implies \quad -2i\operatorname{Im}(\alpha) = -i\sqrt{2}\eta
    $$
    解得 $\operatorname{Im}(\alpha) = \frac{\sqrt{2}\eta}{2}$。一个简单的选择是取一个纯虚数位移 $\alpha = i\frac{\sqrt{2}\eta}{2}$。

**结论**:
动量本征态是通过先进行无限大的**动量压缩**，再施加一个有限的**纯虚数位移**来获得的。
*   **压缩参数**: $\xi = -r, r \to \infty$ (负实数, $\theta=\pi$)
*   **位移参数**: $\alpha = i\frac{\sqrt{2}\eta}{2} = i\frac{p}{\sqrt{2}p_0}$

# 松散的内容
- [[位置和动量算符松散的内容\|位置和动量算符松散的内容]] 